En 1735 , le chimiste suédois [MASK] [MASK] ( 1694 -- 1768 ) extrait de ce minerai un " semi-métal " nouveau qu' il nomme " cobalt " .
Il est classé comme " cancérogène possible " par le [MASK] [MASK] [MASK] [MASK] [MASK] [MASK] [MASK] ; car il provoque un cancer lorsqu' il est introduit dans un muscle ou sous la peau , mais il ne semble pas être cancérogène lorsqu' inhalé par animaux exposés via l' air , la nourriture ou l' eau .
Actuellement , c' est l' [MASK] qui détient l' essentiel des ressources en cobalt au niveau planétaire : la [MASK] [MASK] [MASK] [MASK] concentre à elle seule la moitié des réserves connues .
La [MASK] est le premier producteur au monde , mais le minerai peut être fondu et raffiné dans diverses zones du monde .
Toutefois , le [MASK] serait en possession dans son sous-sol de ce qui semble être le plus grand gisement de cobalt au monde , dans la zone forestière de l' est du pays .
Le groupe belge [MASK] est leader mondial dans ce domaine .
Leur radioactivité varie selon les lieux et diminue globalement progressivement avec le temps dans les échantillons de sol de différentes stations de [MASK] ( 1964 -- 2008 ) " , et la figure 22 mais localement par lessivage , ruissellement puis bioconcentration les taux peuvent augmenter ( dans les champignons , et les sangliers qui les mangent par exemple ) .